童年回憶 鱷魚街機遊戲「瀕臨絕種」！母公司結業，修理愈加困難

不知道大家有沒有在冒險樂園看過這款的遊戲機呢？相信這個是不少人的童年回憶～！在日本，這部鱷魚機（「ワニワニパニック」）將會在不久的將來「瀕臨絕種」！真是讓人大歎可惜啊～讓我們來了解一下鱷魚機消失的原因，同時追尋鱷魚機誕生的歷史吧！

非常受歡迎的鱷魚機
這部鱷魚機是在１９８９年（昭和世代後期）推出的街機遊戲，一共有３代。玩法很簡單，玩家只需要拿起槌子擊退伸出來的鱷魚，鱷魚的伸縮速度會變快變慢。因推出之後大熱，到處的遊戲中心都有鱷魚機的蹤影，所以就算平成年代出生的人玩過也不足為奇。據日本某間遊戲中心的老闆說，雖然現時鱷魚機的收入一般，但是不論大人還是小孩，甚或是外國人都很喜歡玩這款遊戲。

「瀕臨絕種」的主因
為什麼風靡近30年的鱷魚機現在落得快要滅絕的下場呢～？原因其實是它的親爸——日本的娛樂機器製造商ＫＨＰ（希望公司）（株式会社ホープ）在２０１７年因日本娛樂市場不景氣而破產了。據東京商工調查有限公司（株式会社東京商工リサーチ）指出，「現時日本的遊戲中心規模縮小，娛樂產業大幅衰退。就算罐裝飲料也由１００円漲到１３０円，但遊戲中心還是保持著１００円的水平。」

由於因為製造商倒閉，遊戲中心無法再買到新貨。就算選擇維修也充滿難度：負責提供售後服務的萬代南夢宮的子公司Bandai Namco Technica Inc. 表示，鱷魚機已過了保養期，但若有顧客要求維修的話，「只要有零件存貨」就會幫忙修理。另一間處理遊戲機維修的公司男職員也說道：「就算有彈簧和樹脂等細零件，但本身鱷魚和鱷魚機的本體是屬於特殊部件，製造商倒閉後便不能再入貨，所以很難幫上忙（維修鱷魚機）。」男職員及後補充：「現時很多遊戲機都選擇用來自中國等海外較便宜的細零件。從日本製造商的營運面來看，它們基本不會生產遊戲機的部件的。」

鱷魚機誕生的歷史——參考打地鼠的遊戲機
那麼，在３０年前，鱷魚機到底是如何被發明的呢？讓我們窺探一下鱷魚機的歷史吧！

上文也提到，鱷魚機在１９８９年推出，到目前為止已有三代。當紅時期還賣出了超過五位數的數量！它和「打蟹機」（「カニカニパニック」）以及「鯊魚機」（「サメサメパニック」）等是同類街機，之後還推出了鱷魚機RT「ワニワニパニックRT」等版本。這部鱷魚機的親媽其實就是前萬代南夢宮控股有限公司的執行董事長、「偶像大師」（THE IDOLM@STER）的執行製作人石川祝男的傑作。

Amazon上販賣的小型打蟹機。[© 1996-2019, , Inc. or its affiliates]

石川說到，鱷魚機的企劃其實由昭和62年（1987年）10月2日開始，用了歷時兩年的時間準備。他構思鱷魚機時，當期時打地鼠（「モグラ叩き」）十分受歡迎，這一點也算是創作鱷魚機的其中一個契機。不過因為不想被人說是模仿打地鼠，所以地鼠和鱷魚都設計成有不一樣動作。他表示，「鱷魚機和打地鼠的不同之處在於鱷魚機是會讓玩家感受到危機接近自己的恐怖感。如果被鱷魚咬到（失誤了）的話是會扣分的。」

製作秘辛——第零代的居然是拖鞋鱷魚？！
當年石川向上司發表作品構思時，遊戲機的本體是用紙皮弄成的，而鱷魚們則是用紙拖鞋頂替！真是沒想到「初代」兇兇的鱷魚只是一隻隻拖鞋啊～不知為何有種莫明的喜感呢（笑）！

石川還笑著爆料說道，商品部長曾經用槌子打鱷魚時，不小心把鱷魚打爛了。考慮到機體的耐久度，鱷魚機是經過他們特別設計的。「打地鼠機的地鼠即使被打，牠也會自己縮回去所以衝擊減輕了不少；但鱷魚機則是會承受被打的全部力度。所以鱷魚的舌頭也特地做厚了一點，作吸收衝擊力之效。」

時光可變 世界可變
有遊戲中心的店主說，「負責鱷魚伸縮的底盤基本上沒壞過，但是鱷魚機上的鱷魚頭會爛掉。這種情況我們只能買新的了。我們家的鱷魚機都是由二手商手中買回來的，如果鱷魚壞掉的話，鱷魚機可能只好自始從我們店鋪裡消失了。」

現在在鱷魚機上貼上了一張溫馨的通告：「太大力叩打的話鱷魚會痛哦。請輕力地玩。」（「強く叩きすぎるとワニが痛がります。優しくしてあげて下さい」）

有日本網民表示現在鱷魚機的確少見了，呼籲人們好好珍惜地玩。不少人也和應道，鱷魚機是自己的童年回憶的一部份，下次去玩一定會小心的溫柔的對待它，不會再大力叩打。

任何有形的事物都抵不過時間的洪流侵蝕，終化成追憶。大家的童年回憶，可能真的在不久以後，只能用「回憶」的方式緬懷了。趁著還擁有的時候，好好珍惜吧！

好似支那咁玩兩下會壞先賺到 錢嘛

以前係捉住佢係咁打，唔比佢入返去

正想講 禁住佢嚟打

香港仲有無？

好掛住以前

細個無錢玩 發現佢定蟹嗰隻唔入錢可以扯出嚟係咁打

冒險樂園有款係四隻蟹打橫行
係同公司出定係A貨鱷魚？

同公司
鱷魚1989推出 蟹1991推出

保護鱷魚

隻蟹個樣真係好嬲打

細個俾部仆街機夾到我手

回憶返晒嚟

又嚟千古謎團：點解冒險樂園仲未執?

大把阿公阿婆入去玩推銀果啲煲飛game

成日見

但是不論大人還是小孩，甚或是外國人都很喜歡玩這款遊戲。

以前細個 好見到呢d彈出彈入既野就好想係咁拍落去
好似貓個d本能咁

帽險樂園仲有呀

ebay

Wreck It Ralph

咁都夾到，巴打你都幾多手

玩到可以頂租金同出糧+維修保養費+遊戲機租借費同電費

咁我就唔知啦

不過假日都大把家長科水

平日都好多人流連 不過有無課金就唔知
d家長帶d小朋友去打躉

至少我自己都有課金
夾公仔氹女

睇下新果個pkm先啦，大把人課金

去冒險樂園夾公仔

其實咁樣打法應該好易壞

屌我成日玩呢部

將啲鱷魚換哂梁振英嗰樣上去應該會有好多人玩

而家換淋病上去

前排係奇趣天地玩完
部嘢頹到封塵咁

日本遊戲中心冇錢賺就唔會周街都係世嘉塔啦

日本打機100yen都覺得貴

乜唔係咁玩架咩

笑左😂😂😂😂

有時d鎚唔見左,用手打完,成隻手紅晒

正一支那基因

肉鳩酸

比著d支那仔咁做連登狗一定屌上天

玩過揮揮手

細細個有d 地方既機都唔知係咪壞壞地
博老命扑都冇料到

一定扯住唔比佢走 狂打

未睇呢個po前一直都以為係用手打 無見過個鎚
次次都打到隻手紅晒

會唔會有人肯收購佢地

就算罐裝飲料也由１００円漲到１３０円，但遊戲中心還是保持著１００円的水平。

良心企業